\chapter{بردارها و ماتریس‌ها}
%\begin{landscape} 
\section{تعاریف و مفاهیم پایه‌ای}
\subsection{بردارها}
\begin{definition}[بردار]
یک بردار در فضای $\mathbb{R}^n$ به صورت زیر تعریف می‌شود:
\[ \mathbf{v} = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ \vdots \\ v_n \end{bmatrix} \]

\begin{example}
مثال: بردار $\mathbf{v} = \begin{bmatrix} 3 \\ -1 \\ 4 \end{bmatrix}$ در $\mathbb{R}^3$.
\end{example}
\end{definition}

\begin{definition}[جمع بردارها]
اگر $\mathbf{u}, \mathbf{v} \in \mathbb{R}^n$ باشند، جمع آن‌ها به‌صورت زیر تعریف می‌شود:
\[ \mathbf{u} + \mathbf{v} = \begin{bmatrix} u_1 + v_1 \\ u_2 + v_2 \\ \vdots \\ u_n + v_n \end{bmatrix} \]
\end{definition}
\begin{definition}[ضرب اسکالر در بردار]
برای یک بردار $\mathbf{v}$ و اسکالر $c$ داریم:
\[ c \mathbf{v} = \begin{bmatrix} c v_1 \\ c v_2 \\ \vdots \\ c v_n \end{bmatrix} \]
\end{definition}
\begin{definition}[ترکیب خطی بردارها]
یک ترکیب خطی از بردارهای $\mathbf{v}_1, \mathbf{v}_2, \dots, \mathbf{v}_k$ به‌صورت زیر تعریف می‌شود:
\[ c_1 \mathbf{v}_1 + c_2 \mathbf{v}_2 + \dots + c_k \mathbf{v}_k \]
\begin{example}
	فرض کنید دو بردار زیر را داشته باشیم:
	\[
	\mathbf{v}_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}, \quad
	\mathbf{v}_2 = \begin{bmatrix} 4 \\ 5 \\ 6 \end{bmatrix}
	\]
	اگر ضرایب $c_1 = 2$ و $c_2 = -1$ باشند، ترکیب خطی آن‌ها برابر است با:
	\[
	c_1 \mathbf{v}_1 + c_2 \mathbf{v}_2 =
	2 \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix} +
	(-1) \begin{bmatrix} 4 \\ 5 \\ 6 \end{bmatrix} =
	\begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ 6 \end{bmatrix} +
	\begin{bmatrix} -4 \\ -5 \\ -6 \end{bmatrix} =
	\begin{bmatrix} -2 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix}
	\]
	
\end{example}
\end{definition}
\begin{example}[نوشتن یک بردار به صورت ترکیب خطی چند بردار دیگر]
برداری که به صورت ترکیب خطی دو بردار دیگر نوشته می‌شود:
	
	فرض کنیم سه بردار زیر را داشته باشیم:
	\[
	\mathbf{v}_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
	\mathbf{v}_2 = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \end{bmatrix}, \quad
	\mathbf{w} = \begin{bmatrix} 7 \\ 10 \end{bmatrix}
	\]
	
	می‌خواهیم ضرایبی مانند \( c_1, c_2 \) پیدا کنیم که:
	\[
	c_1 \mathbf{v}_1 + c_2 \mathbf{v}_2 = \mathbf{w}
	\]
	
	با جایگذاری مقدار بردارها، دستگاه معادلات خطی زیر را داریم:
	\[
	c_1 (1) + c_2 (3) = 7
	\]
	\[
	c_1 (2) + c_2 (4) = 10
	\]
	
	با حل این دستگاه، مقدار \( c_1 = 1 \) و \( c_2 = 2 \) به‌دست می‌آید، پس بردار \( \mathbf{w} \) را می‌توان به صورت ترکیب خطی دو بردار دیگر نوشت.
	
\end{example}

\begin{example}[برداری که به صورت ترکیب خطی دو بردار دیگر نوشته نمی‌شود]

فرض کنیم سه بردار زیر را داشته باشیم:
\[
\mathbf{v}_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}, \quad
\mathbf{v}_2 = \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
\mathbf{w} = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \end{bmatrix}
\]

اگر بخواهیم ضرایبی مانند \( c_1, c_2 \) پیدا کنیم که:
\[
c_1 \mathbf{v}_1 + c_2 \mathbf{v}_2 = \mathbf{w}
\]

با جایگذاری مقدار بردارها، دستگاه معادلات خطی زیر را داریم:
\[
c_1 (1) + c_2 (2) = 3
\]
\[
c_1 (1) + c_2 (2) = 4
\]

این دو معادله با هم در تناقض‌اند (چون سمت چپ دو معادله برابر است اما سمت راست متفاوت)، بنابراین چنین ضرایبی وجود ندارد و بردار \( \mathbf{w} \) را نمی‌توان به صورت ترکیب خطی دو بردار دیگر نوشت.
\end{example}

\begin{definition}[ضرب داخلی بردارها]
اگر $\mathbf{u}, \mathbf{v} \in \mathbb{R}^n$ باشند، ضرب داخلی آن‌ها به صورت زیر است:
\[ \mathbf{u} \cdot \mathbf{v} = \sum_{i=1}^{n} u_i v_i \]
\begin{example}
	\[ \mathbf{u} = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{v} = \begin{bmatrix} 4 \\ -5 \\ 6 \end{bmatrix} \Rightarrow \mathbf{u} \cdot \mathbf{v} = (1)(4) + (2)(-5) + (3)(6) = 4 - 10 + 18 = 12 \]
\end{example}
\end{definition}
\begin{definition}[تعمیم ضرب داخلی به بردارهای مختلط]
برای دو بردار مختلط $\mathbf{u}, \mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$، ضرب داخلی به صورت زیر تعریف می‌شود:
\[
\mathbf{u} \cdot \mathbf{v} = \sum_{i=1}^{n} u_i \overline{v_i}
\]
که در آن $\overline{v_i}$ مزدوج مختلط $v_i$ است.
\begin{example}
	فرض کنیم دو بردار مختلط زیر را داشته باشیم:
	\[
	\mathbf{u} = \begin{bmatrix} 1 + i \\ 2 - i \end{bmatrix}, \quad
	\mathbf{v} = \begin{bmatrix} 3 - i \\ 1 + 2i \end{bmatrix}
	\]
	ضرب داخلی آن‌ها برابر است با:
	\[
	\mathbf{u} \cdot \mathbf{v} = (1 + i) \overline{(3 - i)} + (2 - i) \overline{(1 + 2i)}
	\]
	\[
	= (1 + i)(3 + i) + (2 - i)(1 - 2i)
	\]
	\[
	= (1 \cdot 3 + 1 \cdot i + i \cdot 3 + i \cdot i) + (2 \cdot 1 + 2 \cdot (-2i) - i \cdot 1 - i \cdot (-2i))
	\]
	\[
	= (3 + i + 3i - 1) + (2 - 4i - i + 2)
	\]
	\[
	= (2 + 4i) + (4 - 5i) = 6 - i
	\]
\end{example}
\end{definition}
\begin{nokteh}

ضرب داخلی بردارها دارای ویژگی‌های مهم زیر است:

1. \textbf{خطی بودن در اولین مؤلفه:}  
برای هر بردارهای $\mathbf{u}, \mathbf{v}, \mathbf{w} \in \mathbb{C}^n$ و ضرایب مختلط $\alpha, \beta$ داریم:
\[
(\alpha \mathbf{u} + \beta \mathbf{v}) \cdot \mathbf{w} = \alpha (\mathbf{u} \cdot \mathbf{w}) + \beta (\mathbf{v} \cdot \mathbf{w})
\]

2. \textbf{خاصیت مزدوج‌گیری:}  
برای هر دو بردار $\mathbf{u}, \mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$ داریم:
\[
\mathbf{u} \cdot \mathbf{v} = \overline{\mathbf{v} \cdot \mathbf{u}}
\]
یعنی اگر جای دو بردار را عوض کنیم، مزدوج مختلط نتیجه تغییر می‌کند.

3. \textbf{مثبت معین بودن:}  
برای هر بردار $\mathbf{u} \in \mathbb{C}^n$ داریم:
\[
\mathbf{u} \cdot \mathbf{u} \geq 0
\]
و برابری زمانی رخ می‌دهد که $\mathbf{u} = 0$ باشد.

4. \textbf{نرم بردار:}  
از ضرب داخلی می‌توان برای تعریف \textbf{نرم} (یا طول) یک بردار استفاده کرد:
\[
\|\mathbf{u}\| = \sqrt{\mathbf{u} \cdot \mathbf{u}}
\]

5. \textbf{نامساوی شوارتز:}  
برای هر دو بردار $\mathbf{u}, \mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$ داریم:
\[
|\mathbf{u} \cdot \mathbf{v}| \leq \|\mathbf{u}\| \|\mathbf{v}\|
\]
که تعمیم نامساوی کوشی-شوارتز برای بردارهای مختلط است.


\end{nokteh}
\subsection{نُرم بردار}
نُرم یک بردار، یک تابع است که مقدار عددی غیرمنفی را به هر بردار نسبت می‌دهد و نشان‌دهنده اندازه یا طول آن بردار است. به‌طور کلی، نُرم یک بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{R}^n$ یا $\mathbb{C}^n$ تابعی است که به‌صورت زیر تعریف می‌شود:

\[
\|\mathbf{v}\|: \mathbb{R}^n \text{ یا } \mathbb{C}^n \to \mathbb{R}^{\geq 0}
\]

و باید سه خاصیت اصلی زیر را داشته باشد:
\begin{nokteh}[خواص نُرم بردار]
	نرم یک بردار باید دارای ویژگی‌های مهم زیر باشد:
	
	1. \textbf{ نامنفی بودن و خاصیت صفر:}  
	برای هر بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$ داریم:
	\[
	\|\mathbf{v}\| \geq 0, \quad \text{و} \quad \|\mathbf{v}\| = 0 \iff \mathbf{v} = 0
	\]
	
	2. \textbf{همگنی:}  
	برای هر عدد مختلط $\alpha$ و بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$ داریم:
	\[
	\|\alpha \mathbf{v}\| = |\alpha| \|\mathbf{v}\|
	\]
	یعنی ضرب یک بردار در یک عدد مختلط، مقدار نُرم را به اندازه قدرمطلق آن عدد تغییر می‌دهد.
	
	3. \textbf{نامساوی مثلثی:}  
	برای هر دو بردار $\mathbf{u}, \mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$ داریم:
	\[
	\|\mathbf{u} + \mathbf{v}\| \leq \|\mathbf{u}\| + \|\mathbf{v}\|
	\]
	این خاصیت بیان می‌کند که طول مجموع دو بردار از مجموع طول‌های آن‌ها بیشتر نیست.
\end{nokteh}
\begin{definition}[نُرم اقلیدسی]
	نُرم  اقلیدسی یک بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{C}^n$ که با $\|\mathbf{v}\|$ نمایش داده می‌شود، به صورت زیر تعریف می‌شود:
	\[
	\|\mathbf{v}\| = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} |v_i|^2}
	\]
	که در آن $|v_i|$ مقدار قدرمطلق (یا اندازه) مؤلفه‌های مختلط بردار است.
	به نرم اقلیدسی نُرم ۲ هم گفته می‌شود و بیشتر اوقات آن را با نماد 
	$\|\mathbf{v}\|_2$
	نیز نشان می‌دهند.
\end{definition}

\begin{example}[محاسبه نُرم ۲ یک بردار دو بعدی مختلط مقدار]
فرض کنیم بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{C}^2$ به صورت زیر داده شده باشد:
\[
\mathbf{v} = \begin{bmatrix} 3 + 4i \\ 1 - i \end{bmatrix}
\]
نرم این بردار برابر است با:
\[
\|\mathbf{v}\|_2 = \sqrt{|3 + 4i|^2 + |1 - i|^2}
\]
\[
= \sqrt{(3^2 + 4^2) + (1^2 + (-1)^2)}
\]
\[
= \sqrt{(9 + 16) + (1 + 1)}
\]
\[
= \sqrt{27} = 3\sqrt{3}
\]
\end{example}
\begin{definition}[نُرم بی‌نهایت]
	نرم بی‌نهایت یک بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{R}^n$ یا $\mathbb{C}^n$ که با $\|\mathbf{v}\|_{\infty}$ نمایش داده می‌شود، به صورت زیر تعریف می‌شود:
	\[
	\|\mathbf{v}\|_{\infty} = \max_{1 \leq i \leq n} |v_i|
	\]
	یعنی بزرگ‌ترین مقدار مطلق در بین مؤلفه‌های بردار را نشان می‌دهد.
\end{definition}
\begin{example}[محاسبه نُرم بی‌نهایت]
	فرض کنیم بردار زیر را داشته باشیم:
	\[
	\mathbf{v} = \begin{bmatrix} -3 \\ 7 \\ 2 \end{bmatrix}
	\]
	در این صورت:
	\[
	\|\mathbf{v}\|_{\infty} = \max \{| -3 |, | 7 |, | 2 | \} = 7
	\]
	
	برای بردار مختلط:
	\[
	\mathbf{w} = \begin{bmatrix} 2 + i \\ -4 - 3i \\ 5 + 2i \end{bmatrix}
	\]
	داریم:
	\[
	\|\mathbf{w}\|_{\infty} = \max \{ |2 + i|, |-4 - 3i|, |5 + 2i| \}
	\]
	\[
	= \max \{ \sqrt{2^2 + 1^2}, \sqrt{(-4)^2 + (-3)^2}, \sqrt{5^2 + 2^2} \}
	\]
	\[
	= \max \{ \sqrt{5}, \sqrt{25}, \sqrt{29} \} = \sqrt{29}
	\]
\end{example}
\begin{definition}[نُرم $p$-ام (\textit{p-Norm})]
نُرم $p$-ام یک بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{R}^n$ یا $\mathbb{C}^n$ که با $\|\mathbf{v}\|_p$ نمایش داده می‌شود، به صورت زیر تعریف می‌شود:
\[
\|\mathbf{v}\|_p = \left( \sum_{i=1}^{n} |v_i|^p \right)^{\frac{1}{p}}
\]
که در آن $p \geq 1$ یک عدد حقیقی است.
\end{definition}
\begin{definition}[نُرم $1$ (\textit{ Norm Manhattan})]
نُرم ۱ که به نام نُرم مانهتن یا نُرم تاکسی‌متری نیز شناخته می‌شود، به‌صورت زیر تعریف می‌شود:
\[
\|\mathbf{v}\|_1 = \sum_{i=1}^{n} |v_i|
\]
یعنی مجموع مقادیر قدرمطلق مؤلفه‌های بردار را نشان می‌دهد.

\end{definition}
\begin{example}[محاسبه نرم p]
فرض کنیم بردار $\mathbf{v} \in \mathbb{R}^3$ به صورت زیر داده شده باشد:
\[
\mathbf{v} = \begin{bmatrix} 3 \\ -4 \\ 1 \end{bmatrix}
\]
نُرم 2 (نُرم اقلیدسی) برابر است با:
\[
\|\mathbf{v}\|_2 = \left( |3|^2 + |-4|^2 + |1|^2 \right)^{\frac{1}{2}}
= \left( 9 + 16 + 1 \right)^{\frac{1}{2}} = \sqrt{26}
\]

برای نُرم 3 داریم:
\[
\|\mathbf{v}\|_3 = \left( |3|^3 + |-4|^3 + |1|^3 \right)^{\frac{1}{3}}
= \left( 27 + 64 + 1 \right)^{\frac{1}{3}} = \sqrt[3]{92}
\]

\end{example}
\begin{example}[محاسبه نُرم ۱]
برای بردار:
\[
\mathbf{v} = \begin{bmatrix} 3 \\ -4 \\ 1 \end{bmatrix}
\]
داریم:
\[
\|\mathbf{v}\|_1 = |3| + |-4| + |1| = 3 + 4 + 1 = 8
\]
\end{example}
\begin{example}[محاسبه نُرم ۱ بردار مختلط مقدار]
فرض کنیم بردار $\mathbf{w} \in \mathbb{C}^3$ به صورت زیر داده شده باشد:
\[
\mathbf{w} = \begin{bmatrix} 2 + i \\ -3 - 2i \\ 4i \end{bmatrix}
\]
ابتدا قدرمطلق هر مؤلفه را محاسبه می‌کنیم:
\[
|2 + i| = \sqrt{2^2 + 1^2} = \sqrt{5}
\]
\[
|-3 - 2i| = \sqrt{(-3)^2 + (-2)^2} = \sqrt{9 + 4} = \sqrt{13}
\]
\[
|4i| = \sqrt{(0)^2 + 4^2} = \sqrt{16} = 4
\]

بنابراین، مقدار نُرم ۱ این بردار برابر است با:
\[
\|\mathbf{w}\|_1 = |2 + i| + |-3 - 2i| + |4i|
= \sqrt{5} + \sqrt{13} + 4
\]
\end{example}
\begin{definition}[نرم ضرب داخلی]
از ضرب داخلی می‌توان نُرم یک بردار را محاسبه کرد:
\[
\|\mathbf{v}\| = \sqrt{\mathbf{v} \cdot \mathbf{v}}
\]
\end{definition}

\subsection{ماتریس‌ها}
\begin{definition}[ماتریس]
	یک ماتریس $m \times n$ مجموعه‌ای مستطیلی از اعداد است:
	\[ A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} \end{bmatrix} \]
	
	\begin{example}
		مثال: 
		\[ A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix} \]
	\end{example}
\end{definition}
\subsection{ماتریس‌های خاص}
	
\begin{definition}[ماتریس مربعی]
	یک ماتریس مربعی، ماتریسی است که تعداد سطرها و ستون‌های آن برابر است:
	\[
	A =
	\begin{bmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
		a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn}
	\end{bmatrix}
	\]
	مثال:
	\[
	A =
	\begin{bmatrix}
		2 & -1 & 3 \\
		4 & 0 & -2 \\
		1 & 5 & 7
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس مستطیلی]
	یک ماتریس مستطیلی دارای تعداد سطر و ستون نامساوی است:
	\[
	B =
	\begin{bmatrix}
		b_{11} & b_{12} & b_{13} \\
		b_{21} & b_{22} & b_{23}
	\end{bmatrix}
	\]
	مثال:
	\[
	B =
	\begin{bmatrix}
		1 & 2 & 3 \\
		4 & 5 & 6
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس صفر]
	ماتریسی که تمام درایه‌های آن صفر باشند:
	\[
	O =
	\begin{bmatrix}
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس همانی]
	یک ماتریس مربعی که درایه‌های قطر اصلی آن ۱ و سایر درایه‌ها صفر باشند:
	\[
	I_3=
	\begin{bmatrix}
		1 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 1
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس قطری]
	یک ماتریس مربعی که درایه‌های خارج از قطر اصلی آن صفر هستند:
	\[
	D =
	\begin{bmatrix}
		d_1 & 0 & 0 \\
		0 & d_2 & 0 \\
		0 & 0 & d_3
	\end{bmatrix}
	\]
	مثال:
	\[
	D =
	\begin{bmatrix}
		3 & 0 & 0 \\
		0 & -2 & 0 \\
		0 & 0 & 5
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس بالا مثلثی]
	یک ماتریس مربعی که درایه‌های پایین‌تر از قطر اصلی آن صفر هستند:
	\[
	U =
	\begin{bmatrix}
		u_{11} & u_{12} & u_{13} \\
		0 & u_{22} & u_{23} \\
		0 & 0 & u_{33}
	\end{bmatrix}
	\]
	مثال:
	\[
	U =
	\begin{bmatrix}
		2 & -1 & 3 \\
		0 & 4 & 5 \\
		0 & 0 & 6
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس پایین مثلثی]
	یک ماتریس مربعی که درایه‌های بالاتر از قطر اصلی آن صفر هستند:
	\[
	L =
	\begin{bmatrix}
		l_{11} & 0 & 0 \\
		l_{21} & l_{22} & 0 \\
		l_{31} & l_{32} & l_{33}
	\end{bmatrix}
	\]
	مثال:
	\[
	L =
	\begin{bmatrix}
		1 & 0 & 0 \\
		-2 & 3 & 0 \\
		4 & 5 & 6
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[ماتریس متقارن]
	یک ماتریس مربعی که در آن \( A^T = A \) باشد:
	\[
	S =
	\begin{bmatrix}
		s_{11} & s_{12} & s_{13} \\
		s_{12} & s_{22} & s_{23} \\
		s_{13} & s_{23} & s_{33}
	\end{bmatrix}
	\]
	مثال:
	\[
	S =
	\begin{bmatrix}
		2 & -1 & 3 \\
		-1 & 4 & 5 \\
		3 & 5 & 6
	\end{bmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[جمع ماتریس‌ها]
	اگر $A, B$ دو ماتریس هم‌اندازه باشند، جمع آن‌ها به صورت زیر تعریف می‌شود:
	\[ (A + B)_{ij} = A_{ij} + B_{ij} \]
	
	
\end{definition}
\begin{definition}[ضرب اسکالر در ماتریس]
	برای یک ماتریس $A$ و اسکالر $c$ داریم:
	\[ (cA)_{ij} = c A_{ij} \]
	
\end{definition}

\begin{definition}[ضرب ماتریس‌ها]
	اگر $A$ یک ماتریس $m \times n$ و $B$ یک ماتریس $n \times p$ باشد، حاصل‌ضرب $AB$ یک ماتریس $m \times p$ است که درایه‌های آن به‌صورت زیر محاسبه می‌شود:
	\[ (AB)_{ij} = \sum_{k=1}^{n} A_{ik} B_{kj} \]
	
\end{definition}

\begin{code}[تعریف بردار و ماتریس در پایتون]
	در سطر سوم برنامه زیر یک بردار و در سطر پنجم یک ماتریس در محیط پایتون تعریف شده‌اند. برای تعریف این دو نیاز به کتابخانه numpy وجود دارد که در سطر اول این کتابخانه وارد و از np به عنوان اختصار آن استفاده شده است.
	\begin{latin}
		\lstinputlisting[caption={}]{python_codes/VectorAndMatrix.py}  
	\end{latin}
\end{code}
\subsection{نُرم ماتریس}
نُرم یک ماتریس، تعمیمی از نُرم بردار است که اندازه یا بزرگی یک ماتریس را نشان می‌دهد. به‌طور کلی، نُرم ماتریس یک تابع $\|A\|$ است که مقدار عددی غیرمنفی را به هر ماتریس $A$ نسبت می‌دهد و باید خواص زیر را داشته باشد:
\begin{nokteh}[خواص نُرم بردار]
1. نامنفی بودن و خاصیت صفر:
\[
\|A\| \geq 0, \quad \text{و} \quad \|A\| = 0 \iff A = 0
\]

2. همگنی (هم‌ریختی مثبت):
\[
\|\alpha A\| = |\alpha| \|A\|, \quad \forall \alpha \in \mathbb{R} \text{ یا } \mathbb{C}
\]

3. نامساوی مثلثی:
\[
\|A + B\| \leq \|A\| + \|B\|
\]

4. سازگاری با ضرب بردار (در نُرم‌های القایی):
\[
\|A\mathbf{v}\| \leq \|A\| \|\mathbf{v}\|, \quad \forall \mathbf{v} \neq 0
\]
\end{nokteh}
\subsection{انواع نُرم‌های ماتریس}
چندین نُرم برای ماتریس‌ها تعریف می‌شود که بسته به کاربرد مورد استفاده قرار می‌گیرند:
\begin{definition}[ نُرم فروبنیوس (\textit{Norm Frobenius })]
نُرم فروبنیوس، مشابه نُرم اقلیدسی برای بردارها، به‌صورت زیر تعریف می‌شود:
\[
\|A\|_F = \sqrt{\sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} |a_{ij}|^2}
\]
\textbf{مثال:}  
اگر
\[
A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix}
\]
باشد، نُرم فروبنیوس برابر است با:
\[
\|A\|_F = \sqrt{1^2 + 2^2 + 3^2 + 4^2} = \sqrt{1 + 4 + 9 + 16} = \sqrt{30}
\]
\end{definition}
\begin{definition}[ نُرم $p$-ام القایی (\textit{Norm Induced })]
نُرم $p$-ام القایی، برای یک ماتریس $A$ به صورت زیر تعریف می‌شود:
\[
\|A\|_p = \sup_{\mathbf{v} \neq 0} \frac{\|A\mathbf{v}\|_p}{\|\mathbf{v}\|_p}
\]

دو حالت خاص آن رایج‌تر هستند:

\textbf{نُرم 1 (نُرم ستون‌محور)}:
\[
\|A\|_1 = \max_{1 \leq j \leq n} \sum_{i=1}^{m} |a_{ij}|
\]
که بیشترین مجموع ستون‌های قدرمطلق را نشان می‌دهد.

\textbf{نُرم $\infty$ (نُرم سطرمحور)}:
\[
\|A\|_{\infty} = \max_{1 \leq i \leq m} \sum_{j=1}^{n} |a_{ij}|
\]
که بیشترین مجموع سطرهای قدرمطلق را نشان می‌دهد.

\textbf{مثال:}  
برای ماتریس:
\[
A = \begin{bmatrix} -2 & 3 \\ 4 & -1 \end{bmatrix}
\]
نُرم 1 برابر است با:
\[
\|A\|_1 = \max\{|-2| + |4|, |3| + |-1|\} = \max\{6, 4\} = 6
\]
و نُرم بی‌نهایت برابر است با:
\[
\|A\|_{\infty} = \max\{|-2| + |3|, |4| + |-1|\} = \max\{5, 5\} = 5
\]
\end{definition}
\begin{definition}[ نُرم طیفی (\textit{  Norm Spectral})]
نُرم طیفی ماتریس $A$ که با $\|A\|_2$ نمایش داده می‌شود، برابر با بزرگترین مقدار ویژه (مقدار تکین) ماتریس است:
\[
\|A\|_2 = \sigma_{\max}(A)
\]
که $\sigma_{\max}(A)$ بزرگ‌ترین مقدار تکین ماتریس $A$ است.

\textbf{مثال:}  
اگر 
\[
A = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}
\]
باشد، مقادیر ویژه آن $\lambda = \pm 1$ هستند. بنابراین:
\[
\|A\|_2 = \max\{|\lambda_1|, |\lambda_2|\} = \max\{1, 1\} = 1
\]
\end{definition}
\begin{code}[محاسبه نُرم‌های مختلف یک ماتریس در پایتون]
	\begin{latin}
		\lstinputlisting[caption={}]{python_codes/MatrixNorm.py} 
		\texttt{Norm 1 (Column Norm): 9.0\\
			Infinity Norm (Row Norm): 8.0\\
			Frobenius Norm: 7.810249675906654\\
			Spectral Norm (Largest Singular Value): 6.40854048954407 }
	\end{latin}
\end{code}

\begin{code}[محاسبه تقریبی نُرم 1 یک ماتریس با استفاده از هزار بردار تصادفی غیر صفر]
	\begin{latin}
		\lstinputlisting[caption={}]{python_codes/DefMatrixNorm1.py}  
		\texttt{Approximate Norm 1: 8.396903386801652}
	\end{latin}
\end{code}
\begin{exercise}
	\begin{itemize}
		\item 
		برای ماتریس‌های صفر و ماتریس‌های همانی انواع نُرم‌های ماتریسی را بدست آورید. چه نتیجه‌ای می‌توان گرفت؟
		\item 
		ماتریس زیر را در نظر بگیرید هر یک از نُرم‌های ماتریس روی آن را محاسبه کنید.
		\[
		D =
		\begin{bmatrix}
			d_1 & 0 & 0 & \dots & 0 \\
			0 & d_2 & 0 & \dots & 0 \\
			0 & 0 & d_3 & \dots & 0 \\
			\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			0 & 0 & 0 & \dots & d_n
		\end{bmatrix}
		\]
		\item
		ماتریس \( A \) و بردار \( \mathbf{x} \) به صورت زیر داده شده‌اند:
		\[
		A = \begin{pmatrix}
			1 & 2 \\
			3 & 4
		\end{pmatrix}, \quad
		\mathbf{x} = \begin{pmatrix}
			1 \\
			-1
		\end{pmatrix}
		\]
		حاصل \( \|A\mathbf{x}\|_2 \) و \( \|A\|_2 \cdot \|\mathbf{x}\|_2 \) را محاسبه کنید و نشان دهید که نابرابری زیر برقرار است:
		\[
		\|A\mathbf{x}\|_2 \leq \|A\|_2 \cdot \|\mathbf{x}\|_2
		\]
	\end{itemize}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	برنامه‌ای به زبان پایتون بنویسید که در آن یک ماتریس به عنوان ورودی گرفته شود و تمامی نُرم‌های معرفی شده در قبل را به عنوان خروجی نمایش دهد.
\end{exercise}

\section{ دترمینان}
\begin{definition}[ تعریف دترمینان]
	دترمینان یک ماتریس مربعی را می‌توان به‌صورت بازگشتی با استفاده از \textbf{بسط روی یک سطر یا ستون} محاسبه کرد.  
	دترمینان ماتریس \( A = [a_{ij}] \) مرتبه \( n \) به‌صورت زیر تعریف می‌شود:
	
	\[
	\det(A) = \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j} a_{ij} M_{ij}
	\]
	
	که در آن
 \( M_{ij} \) دترمینان ماتریس حاصل از حذف سطر \( i \) و ستون \( j \) از \( A \) است.
	
\end{definition}
\begin{nokteh}
	- معمولاً انتخاب سطر یا ستونی که بیشترین تعداد صفر دارد محاسبات را ساده‌تر می‌کند.
\end{nokteh}
\begin{example}[دترمینان ماتریس \( 2 \times 2 \)]
	
	\[
	A =
	\begin{bmatrix}
		a & b \\
		c & d
	\end{bmatrix}
	\]
	دترمینان این ماتریس به‌صورت زیر محاسبه می‌شود:
	\[
	\det(A) = ad - bc
	\]
	مثال عددی:
	\[
	A =
	\begin{bmatrix}
		3 & 5 \\
		2 & 7
	\end{bmatrix}
	\]
	\[
	\det(A) = (3)(7) - (5)(2) = 21 - 10 = 11
	\]
\end{example}

	\begin{example}[دترمینان ماتریس \( 3 \times 3 \)]
			\[
		B =
		\begin{bmatrix}
			1 & 2 & 3 \\
			4 & 5 & 6 \\
			7 & 8 & 9
		\end{bmatrix}
		\]
		بسط روی سطر اول:
		\[
		\det(B) = 1 
		\begin{vmatrix}
			5 & 6 \\
			8 & 9
		\end{vmatrix}
		- 2 
		\begin{vmatrix}
			4 & 6 \\
			7 & 9
		\end{vmatrix}
		+ 3 
		\begin{vmatrix}
			4 & 5 \\
			7 & 8
		\end{vmatrix}
		\]
		\[
		= 1(5 \cdot 9 - 6 \cdot 8) - 2(4 \cdot 9 - 6 \cdot 7) + 3(4 \cdot 8 - 5 \cdot 7)
		\]
		\[
		= 1(45 - 48) - 2(36 - 42) + 3(32 - 35)
		\]
		\[
		= 1(-3) - 2(-6) + 3(-3) = -3 + 12 - 9 = 0
		\]
	\end{example}
	پس این ماتریس دترمینان صفر دارد و وابسته خطی است.
	\begin{example}[دترمینان ماتریس \( 4 \times 4 \)]

	\[
	C =
	\begin{bmatrix}
		2 & 1 & 3 & 4 \\
		1 & 0 & 2 & 1 \\
		3 & 2 & 1 & 0 \\
		4 & 1 & 0 & 2
	\end{bmatrix}
	\]
	بسط روی سطر اول:
	\[
	\det(C) =
	2
	\begin{vmatrix}
		0 & 2 & 1 \\
		2 & 1 & 0 \\
		1 & 0 & 2
	\end{vmatrix}
	- 1
	\begin{vmatrix}
		1 & 2 & 1 \\
		3 & 1 & 0 \\
		4 & 0 & 2
	\end{vmatrix}
	+ 3
	\begin{vmatrix}
		1 & 0 & 1 \\
		3 & 2 & 0 \\
		4 & 1 & 2
	\end{vmatrix}
	- 4
	\begin{vmatrix}
		1 & 0 & 2 \\
		3 & 2 & 1 \\
		4 & 1 & 0
	\end{vmatrix}
	\]
	با محاسبه‌ی دترمینان هر کدام از این ماتریس‌های \(3 \times 3\)، مقدار نهایی به دست می‌آید:
	
	\[
	\det(C) = 2(4) - 1(-3) + 3(5) - 4(2) = 8 + 3 + 15 - 8 = 18
	\]
\end{example}
\subsection{ ماتریس نامنفرد}
\begin{definition}[تعریف ماتریس نامنفرد]
	یک ماتریس مربعی $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ را \textbf{نامنفرد} یا \textbf{معکوس‌پذیر} گویند، اگر و تنها اگر دترمینان آن مخالف صفر باشد، یعنی:
	
	\[
	\det(A) \neq 0
	\]
	
	در این حالت، ماتریس $A$ دارای یک ماتریس معکوس $A^{-1}$ است که  در رابطه زیر صدق می‌کند:
	
	\[
	A A^{-1} = A^{-1} A = I_n
	\]
	که در آن $I_n$ ماتریس همانی مرتبه $n$ است.
\end{definition}
\begin{example}[ماتریس نامنفرد $2 \times 2$]
ماتریس زیر را در نظر بگیرید:
\[
A = \begin{bmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 4 \end{bmatrix}
\]
ابتدا دترمینان آن را محاسبه می‌کنیم:
\[
\det(A) = (2 \times 4) - (3 \times 1) = 8 - 3 = 5
\]
چون $\det(A) \neq 0$، این ماتریس نامنفرد است و معکوس‌پذیر می‌باشد.
\end{example}
\begin{example}[ماتریس منفرد $2 \times 2$]
	ماتریس زیر را در نظر بگیرید:
	
	\[
	B = \begin{bmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{bmatrix}
	\]
	
	دترمینان این ماتریس برابر است با:
	
	\[
	\det(B) = (2 \times 2) - (4 \times 1) = 4 - 4 = 0
	\]
	
	چون $\det(B) = 0$، این ماتریس منفرد است و معکوس ندارد.
\end{example}
\begin{example}[ماتریس نامنفرد $3 \times 3$]
	در نظر بگیرید:
	
	\[
	C = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 4 \\ 5 & 6 & 0 \end{bmatrix}
	\]
	
	دترمینان این ماتریس را به کمک بسط محاسبه می‌کنیم:
	
	\[
	\det(C) = 1 \times \begin{vmatrix} 1 & 4 \\ 6 & 0 \end{vmatrix}
	- 2 \times \begin{vmatrix} 0 & 4 \\ 5 & 0 \end{vmatrix}
	+ 3 \times \begin{vmatrix} 0 & 1 \\ 5 & 6 \end{vmatrix}
	\]
	
	\[
	= 1 \times (1 \times 0 - 4 \times 6)
	- 2 \times (0 \times 0 - 4 \times 5)
	+ 3 \times (0 \times 6 - 1 \times 5)
	\]
	
	\[
	= 1 \times (-24) - 2 \times (-20) + 3 \times (-5) = -24 + 40 - 15 = 1
	\]
	
	چون $\det(C) \neq 0$، ماتریس $C$ نامنفرد و معکوس‌پذیر است.
\end{example}
\begin{nokteh}[خواص دترمینان]
	ترمینان یک ماتریس دارای ویژگی‌های مهمی است که در ادامه به برخی از این خواص اشاره می‌شود:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{دترمینان ماتریس همانی:} 
	\[
	\det(I_n) = 1
	\]
	که در آن $I_n$ ماتریس همانی مرتبه $n$ است.
	
	\item \textbf{دترمینان ماتریس ناصفر فقط برای ماتریس نامنفرد:}
	\[
	\det(A) \neq 0 \quad \Rightarrow \quad A \text{ معکوس‌پذیر است.}
	\]
	
	\item \textbf{دترمینان ماتریس منفرد برابر صفر است:}
	\[
	\det(A) = 0 \quad \Rightarrow \quad A \text{ ماتریس منفرد است و معکوس ندارد.}
	\]
	
	\item \textbf{خاصیت ضرب دترمینان:}
	برای دو ماتریس مربعی هم‌مرتبه $A$ و $B$ داریم:
	\[
	\det(AB) = \det(A) \det(B).
	\]
	
	\item \textbf{دترمینان ماتریس معکوس:}
	اگر $A$ یک ماتریس نامنفرد باشد، آنگاه:
	\[
	\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}.
	\]
	
	\item \textbf{دترمینان ماتریس بالامثلثی یا پایین‌مثلثی:}
	اگر $A$ یک ماتریس مثلثی (بالامثلثی یا پایین‌مثلثی) باشد، دترمینان آن برابر است با حاصل‌ضرب درایه‌های قطری:
	\[
	\det(A) = a_{11} a_{22} \dots a_{nn}.
	\]
	
	\item \textbf{اثر ضرب یک سطر یا ستون در یک عدد ثابت:}
	اگر تمام درایه‌های یک سطر یا ستون ماتریس $A$ در عدد ثابت $c$ ضرب شوند، دترمینان نیز در همان مقدار ضرب می‌شود:
	\[
	\det(B) = c \det(A).
	\]
	
	\item \textbf{جابجایی دو سطر یا دو ستون:}
	اگر در یک ماتریس دو سطر یا دو ستون را با هم جابجا کنیم، دترمینان علامت عوض می‌کند:
	\[
	\det(A') = -\det(A).
	\]
	
	\item \textbf{سطرها یا ستون‌های مساوی یا مضرب یکدیگر:}
	اگر دو سطر یا دو ستون یک ماتریس مساوی باشند یا مضرب یکدیگر باشند، آنگاه:
	\[
	\det(A) = 0.
	\]
	
	\item \textbf{دترمینان ترانهاده‌ی ماتریس:}
	برای هر ماتریس مربعی $A$ داریم:
	\[
	\det(A^T) = \det(A).
	\]
	
\end{enumerate}		
\end{nokteh}

\begin{code}[محاسبه دترمینان یک ماتریس]
		\begin{latin}
			\lstinputlisting[caption={}]{python_codes/DetMatrix.py}  
			\texttt{Determinant of matrix A:\\
				-286.0}
		\end{latin}

\end{code}
\section{وارون یک ماتریس}
	
\begin{definition}[تعریف وارون یک ماتریس]
	
	یک ماتریس مربعی \( A \) از ابعاد \( n \times n \) را در نظر بگیرید. اگر ماتریس \( A \) وارون‌پذیر (معکوس‌پذیر) باشد، ماتریس وارون آن، \( A^{-1} \)، به گونه‌ای تعریف می‌شود که:
	\[
	A \cdot A^{-1} = A^{-1} \cdot A = I_n
	\]
	که در آن \( I_n \) ماتریس همانی \( n \times n \) است.
	

\end{definition}
	\begin{nokteh}[نحوه محاسبه وارون ماتریس‌های ۲ در ۲]
		
	محاسبه‌ی وارون ماتریس ۲×۲ با استفاده از ماتریس الحاقی
	برای ماتریس \( A \) به شکل زیر:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		a & b \\
		c & d
	\end{pmatrix}
	\]
	مراحل محاسبه‌ی وارون به صورت زیر است:
	
	۱. دترمینان ماتریس (\( \det(A) \)) را محاسبه کنید:
	\[
	\det(A) = ad - bc
	\]
	اگر \( \det(A) \neq 0 \) باشد، ماتریس وارون‌پذیر است.
	
	۲. ماتریس الحاقی (\( \text{adj}(A) \)) را محاسبه کنید:
	\[
	\text{adj}(A) = \begin{pmatrix}
		d & -b \\
		-c & a
	\end{pmatrix}
	\]
	
	۳. ماتریس وارون (\( A^{-1} \)) را به دست آورید:
	\[
	A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot \text{adj}(A) = \frac{1}{ad - bc} \begin{pmatrix}
		d & -b \\
		-c & a
	\end{pmatrix}
	\]
	

	\end{nokteh}
	
\begin{nokteh}[نحوه محاسبه وارون ماتریس‌های ۳ در ۳]
	محاسبه‌ی وارون ماتریس ۳×۳ با استفاده از ماتریس الحاقی
	برای ماتریس \( A \) به شکل زیر:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		a & b & c \\
		d & e & f \\
		g & h & i
	\end{pmatrix}
	\]
	مراحل محاسبه‌ی وارون به صورت زیر است:
	
	۱. دترمینان ماتریس (\( \det(A) \)) را محاسبه کنید:
	\[
	\det(A) = a(ei - fh) - b(di - fg) + c(dh - eg)
	\]
	اگر \( \det(A) \neq 0 \) باشد، ماتریس وارون‌پذیر است.
	
	۲. ماتریس کوفاکتور (\( C \)) را محاسبه کنید:
	\[
	C = \begin{pmatrix}
		C_{11} & C_{12} & C_{13} \\
		C_{21} & C_{22} & C_{23} \\
		C_{31} & C_{32} & C_{33}
	\end{pmatrix}
	\]
	که در آن:
	\[
	\begin{aligned}
		C_{11} &= +(ei - fh), & C_{12} &= -(di - fg), & C_{13} &= +(dh - eg), \\
		C_{21} &= -(bi - ch), & C_{22} &= +(ai - cg), & C_{23} &= -(ah - bg), \\
		C_{31} &= +(bf - ce), & C_{32} &= -(af - cd), & C_{33} &= +(ae - bd).
	\end{aligned}
	\]
	
	۳. ماتریس الحاقی (\( \text{adj}(A) \)) را محاسبه کنید. ماتریس الحاقی، ترانهاده‌ی ماتریس کوفاکتور است:
	\[
	\text{adj}(A) = C^T = \begin{pmatrix}
		C_{11} & C_{21} & C_{31} \\
		C_{12} & C_{22} & C_{32} \\
		C_{13} & C_{23} & C_{33}
	\end{pmatrix}
	\]
	
	۴. ماتریس وارون (\( A^{-1} \)) را به دست آورید:
	\[
	A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot \text{adj}(A)
	\]
\end{nokteh}
	

	
	\begin{example}[ مثال برای ماتریس ۲×۲]
		
	ماتریس زیر را در نظر بگیرید:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		2 & 3 \\
		1 & 4
	\end{pmatrix}
	\]
	۱. دترمینان:
	\[
	\det(A) = (2)(4) - (3)(1) = 8 - 3 = 5
	\]
	۲. ماتریس الحاقی:
	\[
	\text{adj}(A) = \begin{pmatrix}
		4 & -3 \\
		-1 & 2
	\end{pmatrix}
	\]
	۳. ماتریس وارون:
	\[
	A^{-1} = \frac{1}{5} \begin{pmatrix}
		4 & -3 \\
		-1 & 2
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		\frac{4}{5} & -\frac{3}{5} \\
		-\frac{1}{5} & \frac{2}{5}
	\end{pmatrix}
	\]
	\end{example}
	
\begin{scriptsize}
\begin{example}[ مثال برای وارون ماتریس ۳×۳]

	
	
	ماتریس زیر را در نظر بگیرید:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\
		0 & 1 & 4 \\
		5 & 6 & 0
	\end{pmatrix}
	\]
	

	
	 ۱. محاسبه‌ی دترمینان ماتریس (\( \det(A) \))
	دترمینان ماتریس \( A \) به صورت زیر محاسبه می‌شود:
	\[
	\det(A) = 1 \cdot (1 \cdot 0 - 4 \cdot 6) - 2 \cdot (0 \cdot 0 - 4 \cdot 5) + 3 \cdot (0 \cdot 6 - 1 \cdot 5)
	\]
	\[
	\det(A) = 1 \cdot (0 - 24) - 2 \cdot (0 - 20) + 3 \cdot (0 - 5)
	\]
	\[
	\det(A) = -24 + 40 - 15 = 1
	\]
	چون \( \det(A) = 1 \neq ۰ \)، ماتریس \( A \) وارون‌پذیر است.
	

	
	 ۲. محاسبه‌ی ماتریس کوفاکتور (\( C \))
	ماتریس کوفاکتور \( C \) به صورت زیر محاسبه می‌شود:
	\[
	C = \begin{pmatrix}
		C_{11} & C_{12} & C_{13} \\
		C_{21} & C_{22} & C_{23} \\
		C_{31} & C_{32} & C_{33}
	\end{pmatrix}
	\]
	که در آن هر کوفاکتور \( C_{ij} \) به صورت زیر محاسبه می‌شود:
	\[
	C_{ij} = (-1)^{i+j} \cdot \det(M_{ij})
	\]
	که \( M_{ij} \) ماتریس کوچک‌شده‌ی حذف سطر \( i \) و ستون \( j \) است.
	
	محاسبه‌ی کوفاکتورها:
	\[
	\begin{aligned}
		C_{11} &= (-1)^{1+1} \cdot \det \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 6 & 0 \end{pmatrix} = +(0 - 24) = -24, \\
		C_{12} &= (-1)^{1+2} \cdot \det \begin{pmatrix} 0 & 4 \\ 5 & 0 \end{pmatrix} = -(0 - 20) = 20, \\
		C_{13} &= (-1)^{1+3} \cdot \det \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 5 & 6 \end{pmatrix} = +(0 - 5) = -5, \\
		C_{21} &= (-1)^{2+1} \cdot \det \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 6 & 0 \end{pmatrix} = -(0 - 18) = 18, \\
		C_{22} &= (-1)^{2+2} \cdot \det \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 5 & 0 \end{pmatrix} = +(0 - 15) = -15, \\
		C_{23} &= (-1)^{2+3} \cdot \det \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 5 & 6 \end{pmatrix} = -(6 - 10) = 4, \\
		C_{31} &= (-1)^{3+1} \cdot \det \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 4 \end{pmatrix} = +(8 - 3) = 5, \\
		C_{32} &= (-1)^{3+2} \cdot \det \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 0 & 4 \end{pmatrix} = -(4 - 0) = -4, \\
		C_{33} &= (-1)^{3+3} \cdot \det \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = +(1 - 0) = 1.
	\end{aligned}
	\]
	بنابراین، ماتریس کوفاکتور \( C \) به صورت زیر است:
	\[
	C = \begin{pmatrix}
		-24 & 20 & -5 \\
		18 & -15 & 4 \\
		5 & -4 & 1
	\end{pmatrix}
	\]
	

	
	 ۳. محاسبه‌ی ماتریس الحاقی (\( \text{adj}(A) \))
	ماتریس الحاقی، ترانهاده‌ی ماتریس کوفاکتور است:
	\[
	\text{adj}(A) = C^T = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\
		20 & -15 & -4 \\
		-5 & 4 & 1
	\end{pmatrix}
	\]
	

	
	 ۴. محاسبه‌ی ماتریس وارون (\( A^{-1} \))
	ماتریس وارون با استفاده از فرمول زیر محاسبه می‌شود:
	\[
	A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot \text{adj}(A)
	\]
	از آنجایی که \( \det(A) = ۱ \)، داریم:
	\[
	A^{-1} = \text{adj}(A) = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\
		20 & -15 & -4 \\
		-5 & 4 & 1
	\end{pmatrix}
	\]
	

	
	 نتیجه‌گیری
	ماتریس وارون \( A^{-1} \) به صورت زیر است:
	\[
	A^{-1} = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\
		20 & -15 & -4 \\
		-5 & 4 & 1
	\end{pmatrix}
	\]
	
\end{example}
	\end{scriptsize}
\begin{code}[محاسبه وارون یک ماتریس]
	\begin{latin}
		\lstinputlisting[caption={}]{python_codes/MatrixInvers.py}  
	\end{latin}
\end{code}

\begin{code}[محاسبه وارون یک ماتریس مختلط]
	\begin{latin}
		\lstinputlisting[caption={}]{python_codes/ComplexMatrixInvers.py}  
	\end{latin}
\end{code}
\section{چند ماتریس خاص}	

	
	
	\begin{definition}
		
	 ۱. ماتریس مزدوج
	 \begin{latin}
	 	 (Conjugate Matrix)
	 \end{latin}
	اگر \( A = [a_{ij}] \) یک ماتریس مختلط باشد، ماتریس مزدوج آن (که با \( \overline{A} \) نشان داده می‌شود) به صورت زیر تعریف می‌شود:
	\[
	\overline{A} = [\overline{a_{ij}}]
	\]
	که در آن \( \overline{a_{ij}} \) مزدوج مختلط \( a_{ij} \) است. به عبارت دیگر، قسمت موهومی هر درایه قرینه می‌شود.
	
	 مثال:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		1 + 2i & 3 - i \\
		4 & 5i
	\end{pmatrix}, \quad
	\overline{A} = \begin{pmatrix}
		1 - 2i & 3 + i \\
		4 & -5i
	\end{pmatrix}
	\]
	
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
		 ۲. ماتریس ترانهاده\begin{latin}
		 	 (Transpose Matrix)
		 \end{latin}
	اگر \( A = [a_{ij}] \) یک ماتریس \( m \times n \) باشد، ماتریس ترانهاده آن (که با \( A^T \) نشان داده می‌شود) به صورت زیر تعریف می‌شود:
	\[
	A^T = [a_{ji}]
	\]
	یعنی سطرها و ستون‌های ماتریس جایگزین می‌شوند.
	
	 مثال:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\
		4 & 5 & 6
	\end{pmatrix}, \quad
	A^T = \begin{pmatrix}
		1 & 4 \\
		2 & 5 \\
		3 & 6
	\end{pmatrix}
	\]
	

	\end{definition}
	\begin{definition}
		
	 ۳. ماتریس متقارن \begin{latin}
	 	(Symmetric Matrix)
	 \end{latin}
	یک ماتریس \( A \) متقارن است اگر:
	\[
	A = A^T
	\]
	یعنی ماتریس با ترانهاده‌ی خود برابر باشد. ماتریس‌های متقارن فقط می‌توانند مربعی باشند.
	
	 مثال:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 \\
		2 & 3
	\end{pmatrix}
	\]
	
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
		 ۴. ماتریس شبه متقارن \begin{latin}
		 	(Skew-Symmetric Matrix)
		 \end{latin}
	یک ماتریس \( A \) شبه متقارن است اگر:
	\[
	A = -A^T
	\]
	یعنی ماتریس با قرینه‌ی ترانهاده‌ی خود برابر باشد. درایه‌های قطر اصلی ماتریس‌های شبه متقارن همگی صفر هستند.
	
	 مثال:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		0 & 2 \\
		-2 & 0
	\end{pmatrix}
	\]
	
	\end{definition}
	\begin{definition}
		
	 ۵. ماتریس هرمیتی 
\begin{latin}
(Hermitian Matrix)
\end{latin}
	یک ماتریس مختلط \( A \) هرمیتی است اگر:
	\[
	A = A^H=A^*
	\]
	که در آن \( A^H \) ماتریس مزدوج ترانهاده
	\begin{latin}
		 (Conjugate Transpose)
	\end{latin}
	 است. به عبارت دیگر:
	\[
A^*=A^H = \overline{A^T}
	\]
	یعنی ماتریس با مزدوج ترانهاده‌ی خود برابر باشد. ماتریس‌های هرمیتی فقط می‌توانند مربعی باشند.
	
	 مثال:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 + i \\
		2 - i & 3
	\end{pmatrix}
	\]

	\end{definition}
	\begin{definition}
		
	 ۶. ماتریس شبه هرمیتی \begin{latin}
	 	(Skew-Hermitian Matrix)
	 \end{latin}
	یک ماتریس مختلط \( A \) شبه هرمیتی است اگر:
	\[
	A = -A^H
	\]
	که در آن \( A^H \) ماتریس مزدوج ترانهاده است. به عبارت دیگر:
	\[
	A^H = \overline{A^T}
	\]
	یعنی ماتریس با قرینه‌ی مزدوج ترانهاده‌ی خود برابر باشد. درایه‌های قطر اصلی ماتریس‌های شبه هرمیتی همگی موهومی محض هستند (یعنی قسمت حقیقی آن‌ها صفر است).
	
	 مثال:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		i & 2 + i \\
		-2 + i & 3i
	\end{pmatrix}
	\]

	\end{definition}
	\begin{nokteh}[جمع‌بندی]
		\begin{itemize}
			\item 
	- ماتریس مزدوج: مزدوج مختلط هر درایه محاسبه می‌شود.
	\item
	- ماتریس ترانهاده: سطرها و ستون‌ها جایگزین می‌شوند.
	\item 
	- ماتریس متقارن: \( A = A^T \).
	\item
	- ماتریس شبه متقارن: \( A = -A^T \).
	\item
	- ماتریس هرمیتی: \( A = A^H \) (ماتریس با مزدوج ترانهاده‌ی خود برابر است).
	\item
	- ماتریس شبه هرمیتی: \( A = -A^H \) (ماتریس با قرینه‌ی مزدوج ترانهاده‌ی خود برابر است).	
		\end{itemize}
	\end{nokteh}
	
	
	
	\begin{nokteh}[چند رابطه مهم]
\begin{itemize}
	\item [1. ] 
	 اگر 
	$ A $
	یک ماتریس حقیقی باشد آنگاه: 
	$ A^T=A^*$. 
	\item [2. ] 
	به ازای هر ماتریس 
	$A$
	داریم: 
	$(A^*)^*=A , (A^T)^T=A$
	\item [3. ] 
	 اگر 
	 $A+B$
	 و 
	 $AB$
	 قابل تعریف باشند آنگاه:
	 \[ (A+B)^T=A^T+B^T, ~~~~~~~~ (A+B)^*=A^*+B^*,\]
	 \[ (AB)^T=B^TA^T, ~~~~~~~~ (AB)^*=B^*A^* .\]
	 \item [3. ] 
	 اگر 
	 $A$
	 یک ماتریس مربعی باشد آنگاه: 
	 $|A| = |A^T|,~~~ |A^*| = |\bar{A}|$.
	 \item  [4. ] 
	 اگر
	 $A$
	 یک ماتریس نامنفرد(وارون‌پذیر) باشد آنگاه:
	$(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T,~~~(A^*)^{-1}=(A^{-1})^*$.
	\item  [5. ] 
	به ازای هر عدد مختلط 
	$c$
	داریم: 
	$(cA)^*=\bar{c}A^*$.
	
	\item  [6. ] 
	اگر
	$A$
	یک ماتریس هرمیتی باشد آنگاه دترمینان آن یک عدد حقیقی است و 
	\[ |A| = |A^*| = |\bar{A}| \]
	\item [7. ] 
	اگر
	$A$
	یک ماتریس مربعی دلخواه باشد آنگاه می‌توان ماتریس‌های
	$H$
	و 
	$G$
	را به صورت زیر تعریف کرد
	\[G=\frac{1}{2}(A+A^*), ~~~~~~~~~~~H=\frac{1}{2i}(A-A^*)\]
	هر یک از ماتریسهای تعریف شده در قبل هرمیتی هستند و نیز داریم:
	\[ A=G+iH \]
	 
	\item [8. ] 
	اگر
	$A$
	یک ماتریس مربعی دلخواه باشد آنگاه می‌توان ماتریس‌های
	$H$
	و 
	$G$
	را به صورت زیر تعریف کرد
	\[G=\frac{1}{2}(A+A^*), ~~~~~~~~~~~H=\frac{1}{2}(A-A^*)\]
	که
		$H$
	یک  ماتریس شبه هرمیتی و 
	$G$
	 یک از ماتریس هرمیتی است و  نیز داریم:
	\[ A=G+H \]
	
\end{itemize}
	\end{nokteh}
	
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item [1. ] 
		ماتریس‌های 
		$A$
		و 
		$B$
		را در نظر بگیرید. نشان دهید 
		$A+A^T$
		همواره یک ماتریس متقارن و ماتریس
			$A-A^T$
		همواره یک ماتریس شبه متقارن است.
		\item[2. ] 
		 فرض کنید 
		 $A$
		 یک ماتریس دلخواه باشد، هر یک از ماتریس‌های 
		 $AA^T$
		 و
		 $A^TA$
		 متقارن هستند.
		 \item [3. ]
		  اگر 
		  $A$
		  یک ماتریس نامنفرد و متقارن باشد آنگاه
		 $A^{-1}$
		  نیز متقارن است (بدیهی است که نامنفرد نیز هست).
		  \[ AA^{-1}=I \Longrightarrow (A^{-1})^TA^T=I^T\Longrightarrow(A^{-1})^TA=I \]
		  با ضرب طرفین تساوی آخر در 
		  $A^{-1}$
		  نتیجه حاصل می‌شود.
	\end{itemize}
\end{example}

*\begin{definition}[ماتریس یکانی ( Matrix Unitary )]
یک ماتریس مربعی \( U \) با ابعاد \( n \times n \) را یکانی (Unitary) می‌نامند اگر معکوس آن برابر با مزدوج هرمیتی آن باشد. به عبارت دیگر، ماتریس \( U \) یکانی است اگر:

\[
U^{-1} = U^*
\]

که در آن \( U^* \) نشان‌دهنده‌ی مزدوج هرمیتی ماتریس \( U \) است (یعنی ترانهاده‌ی ماتریس \( U \) که درایه‌های آن مزدوج مختلط گرفته شده‌اند). 

شرط یکانی بودن را می‌توان به صورت زیر نیز بیان کرد:

\[
U^* U = U U^* = I
\]

که در آن \( I \) ماتریس یکانی با ابعاد \( n \times n \) است.
\end{definition}

\begin{nokteh}[ برخی از ویژگی‌های ماتریس یکانی]
\begin{itemize}
	\item 
	\textbf{حفظ ضرب داخلی: }اگر \( U \) یک ماتریس یکانی باشد، برای هر دو بردار \( x \) و \( y \)، ضرب داخلی \( \langle Ux, Uy \rangle = \langle x, y \rangle \) حفظ می‌شود.
	\item 
\textbf{حفظ نرم: }نرم یک بردار تحت تبدیل یکانی تغییر نمی‌کند، یعنی \( \|Ux\| = \|x\| \).

\item 
\textbf{مقادیر ویژه: }مقادیر ویژه یک ماتریس یکانی روی دایره‌ی واحد در صفحه‌ی مختلط قرار دارند، یعنی قدر مطلق آنها برابر با ۱ است.
\end{itemize}
\end{nokteh}
\begin{exercise}
درستی هر یک از ویژگی‌های فوق را با استفاده از مثال بررسی کنید.
\end{exercise}

\begin{example}[ماتریس یکانی]
	ماتریس زیر را در نظر بگیرید:

\[
U = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
	1 & i \\
	i & 1
\end{bmatrix}
\]

برای بررسی یکانی بودن این ماتریس، ابتدا مزدوج هرمیتی آن را محاسبه می‌کنیم:

\[
U^* = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
	1 & -i \\
	-i & 1
\end{bmatrix}
\]

سپس حاصل‌ضرب \( U^* U \) را محاسبه می‌کنیم:

\[
U^* U = \frac{1}{2} \begin{bmatrix}
	1 & -i \\
	-i & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	1 & i \\
	i & 1
\end{bmatrix}
= \frac{1}{2} \begin{bmatrix}
	1 \cdot 1 + (-i) \cdot i & 1 \cdot i + (-i) \cdot 1 \\
	-i \cdot 1 + 1 \cdot i & -i \cdot i + 1 \cdot 1
\end{bmatrix}
\]
\[
= \frac{1}{2} \begin{bmatrix}
	1 + 1 & i - i \\
	-i + i & 1 + 1
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 1
\end{bmatrix}
= I
\]

چون \( U^* U = I \)، ماتریس \( U \) یکانی است.
\end{example}
\begin{exercise}
نشان دهید اگر ماتریس‌های 
$A$
و 
$B$
یکانی باشند آنگاه 
$AB$
نیز یکانی خواهد بود.
\end{exercise}
\begin{definition} [ماتریس نرمال]
	

ماتریس \( A \) را نرمال می‌گوییم اگر با مزدوج ترانهاده‌ی خود جا به جا (در ضرب) شود. به عبارت دیگر، ماتریس \( A \) نرمال است اگر شرط زیر برقرار باشد:

\[
A A^H = A^H A
\]

که در آن \( A^H \) مزدوج ترانهاده‌ی ماتریس \( A \) است (یعنی \( A^H = \overline{A^T} \)).

\end{definition}
\begin{nokteh}
	\begin{itemize}
		\item [1. ]
		هر ماتریس هرمیتی (\( A = A^H \)) نرمال است.
		\item[2.] 
		هر ماتریس یکانی (\( A^H = A^{-1} \)) نرمال است.
	\end{itemize}
\end{nokteh}
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item [1. ]
 ماتریس هرمیتی:
\[
A = \begin{pmatrix}
	1 & 2 + i \\
	2 - i & 3
\end{pmatrix}
\]
این ماتریس هرمیتی است و بنابراین نرمال است.
	\item [2. ]

ماتریس یکانی:
\[
A = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix}
	1 & -1 \\
	1 & 1
\end{pmatrix}
\]
این ماتریس یکانی است و بنابراین نرمال است.
	\item [3. ]

 ماتریس نرمال غیرهرمیتی و غیریکانی:
\[
A = \begin{pmatrix}
	1 & -1 \\
	1 & 1
\end{pmatrix}
\]
این ماتریس نرمال است، زیرا:
\[
A A^H = A^H A = \begin{pmatrix}
	2 & 0 \\
	0 & 2
\end{pmatrix}
\]
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
	

برای بررسی نرمال بودن یک ماتریس \( A \)، باید \( A A^H \) و \( A^H A \) را محاسبه کرده و بررسی کنیم که آیا با هم برابر هستند یا خیر.

مثال:
ماتریس زیر را در نظر بگیرید:
\[
A = \begin{pmatrix}
	1 & 1 \\
	0 & 1
\end{pmatrix}
\]
مزدوج ترانهاده‌ی آن (\( A^H \)) به صورت زیر است:
\[
A^H = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	1 & 1
\end{pmatrix}
\]
حال \( A A^H \) و \( A^H A \) را محاسبه می‌کنیم:
\[
A A^H = \begin{pmatrix}
	1 & 1 \\
	0 & 1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	1 & 1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	1 & 1
\end{pmatrix}
\]
\[
A^H A = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	1 & 1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	1 & 1 \\
	0 & 1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 1 \\
	1 & 2
\end{pmatrix}
\]
چون \( A A^H \neq A^H A \)، این ماتریس نرمال نیست.
\end{example}
\begin{definition}
	

ماتریس \( A \) را متعامد (Orthogonal) می‌گوییم اگر ترانهاده‌ی آن معادل  معکوس آن باشد. به عبارت دیگر، ماتریس \( A \) متعامد است اگر شرط زیر برقرار باشد:

\[
A^T = A^{-1}
\]

یا به طور معادل:
\[
A^T A = A A^T = I
\]
که در آن \( I \) ماتریس همانی است.

\end{definition}
\begin{nokteh}[ ویژگی‌های مهم ماتریس‌های متعامد]
	
\begin{itemize}
	\item[1. ] 
	\textbf{حفظ ضرب داخلی: }ماتریس‌های متعامد، ضرب داخلی بردارها را حفظ می‌کنند. یعنی برای هر دو بردار \( \mathbf{u} \) و \( \mathbf{v} \)، داریم:
	\[
	\langle A \mathbf{u}, A \mathbf{v} \rangle = \langle \mathbf{u}, \mathbf{v} \rangle
	\]
	
	\item [2. ]  \textbf{حفظ ضرب داخلی:}
ماتریس‌های متعامد، طول (نرم) بردارها را حفظ می‌کنند. یعنی برای هر بردار \( \mathbf{u} \)، داریم:
	\[
	\| A \mathbf{u} \| = \| \mathbf{u} \|
	\]
	
	\item [3. ] \textbf{دترمینان ماتریس متعامد:}
	دترمینان یک ماتریس متعامد یا \(1 \) است یا \( -1 \):
	\[
	\det(A) = \pm 1
	\]
	
	\item [4. ] \textbf{سطرها و ستون‌های متعامد:}
سطرها و ستون‌های یک ماتریس متعامد، بردارهای متعامد (عمود بر هم) و یکه (با طول ۱) هستند.
	
\end{itemize}

\end{nokteh}

\begin{example}[ مثال‌هایی از ماتریس‌های متعامد]
\begin{itemize}
	\item[1. ] 	
\textbf{ماتریس چرخش:}
ماتریس چرخش در صفحه‌ی دو بعدی به زاویه‌ی \( \theta \) به صورت زیر است:
\[
A = \begin{pmatrix}
	\cos \theta & -\sin \theta \\
	\sin \theta & \cos \theta
\end{pmatrix}
\]
این ماتریس متعامد است، زیرا:
\[
A^T A = \begin{pmatrix}
	\cos \theta & \sin \theta \\
	-\sin \theta & \cos \theta
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	\cos \theta & -\sin \theta \\
	\sin \theta & \cos \theta
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 1
\end{pmatrix} = I
\]	

\item [2. ] 
\textbf{ماتریس بازتاب:}
ماتریس بازتاب نسبت به محور \( x \) به صورت زیر است:
\[
A = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & -1
\end{pmatrix}
\]
این ماتریس متعامد است، زیرا:
\[
A^T A = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & -1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & -1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 1
\end{pmatrix} = I
\]



بررسی متعامد بودن یک ماتریس

برای بررسی متعامد بودن یک ماتریس \( A \)، باید \( A^T A \) و \( A A^T \) را محاسبه کرده و بررسی کنیم که آیا با ماتریس همانی \( I \) برابر هستند یا خیر.
\end{itemize}	
\end{example}

\begin{exercise}
ماتریس زیر را در نظر بگیرید:
\[
A = \begin{pmatrix}
	\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\
	\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}}
\end{pmatrix}
\]
نشان دهید این ماتریس متعامد است.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	برنامه‌ای به زبان پایتون بنویسید که در آن یک ماتریس به عنوان ورودی گرفته شود و متعامد بودن یا نبودن آن، نرمال بودن یا نبودن آن، یکانی بودن یا نبودن آن و هرمیتی بودن یا نبودن آن را به عنوان خروجی نمایش دهد.
\end{exercise}



%\end{landscape} 